%% ANNEXE C -- Glossaire
\begin{description}[style=nextline, leftmargin=3cm]
  \item[CI/CD] \textit{Continuous Integration / Continuous Delivery} --- automatisation du
    build, des tests et du deploiement logiciel.
  \item[CVE] \textit{Common Vulnerabilities and Exposures} --- identifiant unique d'une
    vulnerabilite de securite publiee.
  \item[DAST] \textit{Dynamic Application Security Testing} --- test de securite sur une
    application en cours d'execution (boite noire).
  \item[DaemonSet] Ressource Kubernetes garantissant qu'un pod tourne sur chaque noeud du
    cluster.
  \item[GitOps] Paradigme operationnel ou Git est la source unique de verite pour l'etat
    de l'infrastructure et des applications.
  \item[GSA] \textit{Google Service Account} --- identite machine dans Google Cloud Platform.
  \item[HPA] \textit{Horizontal Pod Autoscaler} --- scaling automatique horizontal des pods
    Kubernetes en fonction de metriques de charge.
  \item[IaC] \textit{Infrastructure as Code} --- description et gestion de l'infrastructure
    dans du code versionne (Terraform, CloudFormation...).
  \item[KSA] \textit{Kubernetes Service Account} --- identite machine dans Kubernetes.
  \item[OIDC] \textit{OpenID Connect} --- protocole d'authentification base sur OAuth2
    utilisant des tokens JWT.
  \item[SAST] \textit{Static Application Security Testing} --- analyse statique du code
    source sans execution.
  \item[SCA] \textit{Software Composition Analysis} --- audit des dependances et composants
    tiers pour detecter des CVEs.
  \item[SIEM] \textit{Security Information and Event Management} --- centralisation et
    correlation d'evenements de securite en temps reel.
  \item[SLSA] \textit{Supply-chain Levels for Software Artifacts} --- framework d'integrite
    des artefacts logiciels.
  \item[WIF] \textit{Workload Identity Federation} --- authentification keyless entre
    GitHub Actions et GCP via OIDC.
  \item[XSS] \textit{Cross-Site Scripting} --- injection de code JavaScript malveillant
    dans une page web.
  \item[Zero Trust] Modele de securite reseau~: ne jamais faire confiance implicitement,
    toujours verifier. Tout flux reseau est interdit par defaut.
\end{description}
